<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2013, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="LE_09_05_CO">
<libroTitulo>El informe científico</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_LE_09_05_CO_A322431D38E947A5852C3A7C89312187">
<seccion1Titulo>Lectura: el informe científico</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>¿Cuál crees que es la utilidad de los informes científicos?, ¿en
qué medios se publican este tipo de textos? ¿Con qué fin consultarías
un informe científico?, ¿quiénes escriben estos textos?</p>
<imagen src="LE_09_05_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Ecosistemas como el de la imagen son indispensables para la vida
humana. ¿Qué problemas pueden presentarse en un informe científico
acerca de estos lugares? </p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Un informe sobre los ecosistemas y las
comunidades</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>A continuación leerás algunos fragmentos de un informe científico
en el cual se da cuenta de la situación actual de los páramos en relación
con las comunidades agrícolas que habitan en sus zonas aledañas. La
importancia de los páramos radica en que son ecosistemas protegidos,
dado que son fuentes hídricas. Antes de iniciar la lectura, anticipa
las ventajas y desventajas que implican para los páramos las comunidades
que los habitan.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p><negrita>Alternativas ante el conflicto entre autoridades ambientales
y habitantes de áreas protegidas en páramos colombianos</negrita></p>
<p><negrita>Resumen</negrita></p>
<p>Colombia es uno de los países denominados megadiversos biológica
y culturalmente. Presenta a su interior la mayor extensión de páramos
del mundo, los cuales son considerados fábricas de agua del planeta
y hábitats de rica diversidad biológica. Por otro lado, la ocupación
humana de los páramos colombianos ha generado conflictos entre las
normativas ambientales vigentes y los usos productivos del suelo […].</p>
<p><negrita>Palabras clave:</negrita> Páramo; Conflicto ambiental;
Parques nacionales naturales; Participación comunitaria; Campesinos.</p>
<p><negrita>Introducción</negrita></p>
<p>[…] Los páramos son ecosistemas neotropicales que cubren áreas
extensas ubicadas entre la línea del bosque alto andino (3000-3800
msnm) y el límite de las nieves (4400-4800 msnm) en el norte de los
Andes . Se encuentran en el Ecuador, Venezuela, Costa Rica y Colombia,
país en donde tienen su principal extensión […].</p>
<p><negrita>Desarrollo</negrita></p>
<p>[…] A partir de los diferentes conflictos que plantea la inviabilidad
de la naturaleza prístina, la conservación debe pensarse como una
tarea de manejo de los ecosistemas antes que de su aislamiento absoluto.
En este sentido, debe entenderse que los objetivos de conservación
involucran necesariamente a las culturas que la han hecho posible
o que han recreado la diversidad biológica. Y si bien las comunidades
paramunas en diversos casos aplican prácticas agrícolas que introducen
elementos de la revolución verde (RV), en ocasiones estas se realizan
en combinación con saberes propios, como la conservación del agua,
los árboles, los animales, la montaña y la espiritualidad y vida armónica
en el páramo.</p>
<p>La implementación o el tránsito hacia prácticas agropecuarias que
se encuentren en el marco de modelos agroecológicos son una alternativa
ante este conflicto, puesto que proporcionan conocimientos y metodologías
para diseñar, estudiar y manejar agroecosistemas que sean ambientalmente
sanos (seguros), económicamente viables, socialmente equitativos (justos)
y culturalmente sensibles (diversos) […].</p>
<p><negrita>Conclusiones</negrita></p>
<p>[…] Como conclusión, este trabajo propone una tercera alternativa,
que parte del análisis crítico a las dos anteriores e incluye diferentes
estrategias, como son: 1. Implementación de planes de manejo comunitario
con tiempo y financiación estatal pertinente […].</p>
<p>Lizeth Manuela Avellaneda-Torres; Esperanza Torres Rojas; Tomás
Enrique León Sicard. En: <cursiva>Mundo Agrario</cursiva>, 16 (31),
abril de 2015.</p>
<p><negrita>¿Qué sabes sobre el tema?</negrita></p>
<p>Después de leer el informe científico, realiza las actividades.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Responde: ¿cuáles son las partes principales del informe?,
¿qué función cumple cada una?</listaElemento>
<listaElemento>Marca las oraciones compuestas del informe, transcríbelas
y explica si son coordinadas o subordinadas.</listaElemento>
<listaElemento>Explica si el fragmento presenta comas para omitir
verbos o para introducir explicaciones. Luego, identifica otros usos
de ese signo de puntuación.</listaElemento>
<listaElemento>Reflexiona: ¿por qué crees que el informe debe contar
con un resumen y unas palabras clave?</listaElemento>
<listaElemento>Resume, con tus propias palabras, el problema que se
presenta en el informe.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-7912356D8AC048048BFA28629B73FFCC"
>Literatura: la literatura latinoamericana del Posmodernismo</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-1D93552FAEDA458D8F84B3A6A74909DF"
>Gramática: las oraciones compuestas por yuxtaposición</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-AB8C2F6AC57E43AA8C8E8A07D6F94275"
>Ortografía: los usos de la coma</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-89284FC42CB842639C55A50475249C82"
>Ortografía: la coma en incisos, en vocativos y en la elisión de verbos</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-251A08A3D41D486CA5D147CC2DE5D2F8"
>Comprensión textual: el informe científico</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-75E51707D57D4630AE8128B1DDC180FF"
>Producción escrita: el informe científico</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><seccion1
id="S1_LE_09_05_CO_62313D09B6FB46C79AE136DAB5F9F582">
<seccion1Titulo>La literatura latinoamericana del Posmodernismo</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>¿Cuáles son los efectos de la guerra en la conciencia de los ciudadanos
globales? ¿Cómo afectan esas situaciones las actitudes estéticas y
políticas? ¿Cómo crees que influyó la Primera Guerra Mundial en América
Latina? Ten en cuenta el caso de la guerra hispano-cubano-norteamericana
y su relación con el Modernismo.</p>
<p>De acuerdo con lo anterior, se debe indagar por el modo como fueron
asumidas las influencias de las literaturas latinoamericanas del Modernismo
tras el hito propiciado por dos grandes acontecimientos históricos:
el <negrita>estallido de la Primera Guerra Mundial</negrita> y la <negrita
>Revolución mexicana</negrita>. Además, cabrá preguntar por la forma
como las posturas estéticas y literarias que se desarrollaron a partir
de entonces tuvieron recepciones y efectos diversos a niveles políticos
nacionales, transnacionales y continentales.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-545B6837A7844155A9BF724C815B8853"
>Del Modernismo al Posmodernismo</enlace>
</profundiza>
<p>En tanto que los autores del Modernismo hicieron manifiestas las
influencias que provenían de varios poetas europeos selectos, la mayoría
de ellos decadentistas franceses, el <negrita>Posmodernismo amplió
drásticamente el repertorio de influencias</negrita> que interferían
en su desarrollo. Si bien se presentaron algunas reminiscencias del
movimiento precedente, el Posmodernismo tuvo una cantidad significativa
de rasgos propios, un potencial de reinvención notable que lo transformó
en una expresión literaria provista de una originalidad innegable.</p>
<seccion2 id="S2_LE_09_05_CO_EF4375BCED02440AB19B06C8CD7717FF">
<seccion2Titulo>Los contextos histórico, social y cultural</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Si el Modernismo constituyó la <negrita>emancipación de los yugos
españoles</negrita>, ante todo en el sentido cultural, el Posmodernismo
fue marcado por un conjunto de cambios que denotaron una <negrita
>total ruptura con Europa</negrita>. Una orfandad forzada por las
circunstancias históricas, políticas, sociales y económicas, que atravesaban
tanto los países de América Latina como los de Europa, llevó a que
se organizara una nueva forma de concebir la creación literaria y
todo lo que la rodeaba.</p>
<p>La convergencia de la Primera Guerra Mundial con la Revolución
mexicana dio las condiciones apropiadas para que se sucediera una
toma de conciencia estética generalizada que, no obstante, tuvo diversas
interpretaciones. Las posturas ante esta circunstancia tuvieron múltiples
variables que oscilaron entre el vínculo con lo político desde una
perspectiva abiertamente ideológica y la relativa separación de lo
político en general. Tales intereses convergieron y adquirieron coherencia
en la literatura.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El imperialismo en la Primera Guerra Mundial</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El <negrita>imperialismo</negrita> consiste no solamente en la
apropiación de los recursos, sino también en la<negrita> apropiación
política y cultural de los hábitos y las costumbres de una nación</negrita
>. En ese sentido, desde el inicio de la Gran Guerra, cuando un joven
serbio asesinó al archiduque Francisco Fernando de Austria, se puede
apreciar el trasfondo imperialista del conflicto. En efecto, los serbios,
junto con los demás integrantes de los Balcanes, podían llegar a padecer
el imperialismo de los reinos que los circundaban y que amenazaban
con hacer desaparecer sus culturas, contra lo cual reaccionaron.</p>
</destacadoTexto></destacado><seccion3
id="S3_LE_09_05_CO_0B733128850A460EA2576FD859CDAFE3">
<seccion3Titulo>El contexto histórico </seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Si el Modernismo se cruzó de un modo singular con la Guerra hispano-cubano-norteamericana,
en la que intervinieron intereses españoles y estadounidenses, <negrita
>el contexto del Posmodernismo se erige como una ampliación del de
su predecesor</negrita>. Las disputas, previamente asiladas o periféricas,
que se daban entre partes provistas de una prevalencia política desigual
en Europa y en las Américas, tuvieron consecuencias públicas devastadoras
a gran escala. Así, el estallido de los mayores conflictos de la época,
la Revolución mexicana y la Primera Guerra Mundial, fueron sucesos
conectados tanto en lo literario como en lo histórico.</p>
<p>El asesinato del archiduque Francisco Fernando de Austria y de
Sofía Chotek, su esposa, a manos del joven nacionalista serbio Gavrilo
Princip, fue el detonante del conflicto bélico generalizado más atroz
de la historia. La <negrita>Gran Guerra</negrita>, como fue conocida
desde entonces, se formalizó luego de que Austro-Hungría pidiera permiso
para hacer búsquedas en Serbia y ese permiso fuera negado. Que el
archiduque asesinado hubiera sido partidario de una salida pacífica
del conflicto en los Balcanes caldeó más los ánimos afines al fallecido.</p>
<p>Tras la negativa, el Imperio alemán sería el primero en apoyar
la declaración de guerra del imperio austro-húngaro. Del otro lado,
Rusia apoyó el lado Serbio y fue seguida por Inglaterra luego de la
llegada de beligerantes alemanes a Bélgica. </p>
<p>El rápido involucramiento de casi todos los países europeos en
la disputa fue solo uno de los motivos para que la agresión se extendiera,
no solo en términos de los plazos que en principio habían sido calculados
para corresponder con los de la Revolución francesa, sino también
en cuanto a sus brutales métodos. El uso de lanzallamas, gases venenosos
y armas químicas se hizo común en este complejo conflicto bélico en
el que, de 1914 a 1918, <negrita>más de nueve millones de combatientes
perdieron la vida</negrita>.</p>
<p>El desarrollo de la <negrita>Revolución mexicana</negrita> fue
simultáneo al estallido de la Gran Guerra. Sin embargo, como habría
de esperarse, el conflicto latinoamericano tuvo <negrita>antecedentes
propios de los finales del siglo XIX e inicios del XX</negrita>. La
entrega de tierras baldías a jornaleros que, en unos casos, las encontraron
improductivas, y en otros, las perdieron a manos de negociantes extranjeros,
fue uno de los antecedentes más representativos del inicio de la Revolución.
Asimismo, las voces de intelectuales como Juan Sarabia y Ricardo Flores
Magón se hicieron notar en publicaciones como el periódico <cursiva
>Regeneración</cursiva>. </p>
<p>La apropiación e instalación de plantas para la explotación de
petróleo que hizo Estados Unidos en territorios mexicanos, al igual
que las particulares circunstancias que planteó el noveno intento
de reelección del general <negrita>Porfirio Díaz</negrita>, prepararon
el escenario para la disputa. El estudioso y hacendado <negrita>Francisco
Madero</negrita> planteó una crítica moderada a Díaz, lo cual dio
espacio para la consolidación de movimientos de oposición.</p>
<p>Las complejas circunstancias que se estaban fraguando en Europa
ayudaron al triunfo de Porfirio Díaz en unas elecciones sin veeduría.
Al mismo tiempo, tales circunstancias propiciaron que Madero hiciera
el llamado definitivo a la Revolución. En ese contexto, se organizó
el <negrita>Movimiento Zapatista</negrita> que más adelante, en 1912,
desconoció el mandato de Madero una vez este asumió la presidencia
en circunstancias turbias y a pesar del aparente progreso político.</p>
<p>Tras un golpe de Estado en el que el embajador Henry Lane Wilson
apoyó el derrocamiento de Madero, comenzó la <negrita>dictadura militar
de Victoriano Huerta</negrita>, algo que acarreó el empeoramiento
de las condiciones para los proletarios nacionales. La resistencia
zapatista se prolongó hasta el asesinato de Emiliano Zapata en 1919
y el de Francisco Villa en 1923.</p>
<p>Los sucesos descritos, sin embargo, solo fundaron los <negrita
>antecedentes para la consolidación de futuros movimientos políticos</negrita
> que, herederos de los preceptos revolucionarios, tuvieron alta relevancia
política en el país. No obstante, también propiciaron controversias
que involucraron el lugar de la Iglesia católica en el Gobierno.</p>
<imagen src="LE_09_05_CO_IMG02_small.jpg">
<p>La imagen del “charro” mexicano se asoció, en varios momentos de
la historia, con la del revolucionario.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_LE_09_05_CO_0B733128850A460EA2576FD859CDBFE2">
<seccion3Titulo>El contexto social </seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En medio del turbio panorama social que hubo en lugares como México,
Nicaragua y Haití, y dado que aquellas disputas se extendieron a otros
espacios donde se hicieron notables las convulsiones sociales, el
umbral de reacciones del público ante el <negrita>difuso espectro
político del continente</negrita> se amplió y y se hizo más complejo. </p>
<p>Se hizo notorio <negrita>un contexto social caracterizado por las
múltiples formas de resistencia al poder y a la influencia extranjera</negrita
>, pese a la búsqueda de homogeneidad que suponía el concepto modernista
de Latinoamérica. El mismo desarrollo de la Revolución mexicana es
prueba de ello.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El arte y la literatura</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En medio de ese entorno convulso, el arte y la literatura se empezaron
a perfilar como <negrita>fórmulas de escape</negrita>. Del mismo modo,
la religión obtuvo un lugar destacado. Sin embargo, el espíritu revolucionario
permeó las esferas sociales, políticas, públicas y privadas del continente. </p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>El caso de un poeta como el mexicano <negrita>Ramón López Velarde</negrita
>, cuyo catolicismo no impidió el vínculo con partidos políticos revolucionarios
sino que lo acentuó, es buena muestra de las singulares combinaciones
que podían darse entre distintas posturas políticas y sociales en
América Latina. Esta combinación no deja de ser sorprendente, pues
precisamente en López Velarde <negrita>se preludia el esplendor creativo
que se percibirá, más adelante, en las vanguardias</negrita>.</p>
<p>Sin embargo, en la América Latina de inicios del siglo XX no todo
eran vicisitudes sociales: en <negrita>1910</negrita> se habló de
Uruguay como la “Suiza del continente”, dado su buen momento económico
y la óptima calidad de vida de la mayoría de sus ciudadanos. Hecho
que incentivó la aparición de nuevos escritores en el país austral.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_LE_09_05_CO_0B733128850A460EA2576FD859CDCFE1">
<seccion3Titulo>El contexto cultural</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La situación social, al igual que las vicisitudes políticas e históricas
que se desarrollaron tanto en las Américas como en Europa, llevaron
a América Latina a la <negrita>percepción general de una situación
de orfandad ideológica</negrita>. Dicha situación se agudizó, naturalmente,
por los ecos del Modernismo, que todavía permeaban las esferas culturales,
pero que no habían sido asimilados por el público latinoamericano.
 </p>
<p>La ampliación del repertorio de influencias que acompañó al Posmodernismo
desde sus inicios se hizo notoria, no obstante, con los aportes cruciales
de un autor perteneciente al movimiento que lo precedió. A pesar de
ser usualmente encasillado en el Modernismo, con su ensayo <cursiva
>Ariel</cursiva>, José Enrique Rodó puso de manifiesto una visión
revolucionaria del rol de la literatura y la cultura en Latinoamérica:
esta da luces sobre el momento cultural y social de la época.</p>
<p><cursiva>Ariel</cursiva> se elaboró a partir de una marcada intertextualidad
con <cursiva>La Tempestad</cursiva>, de William Shakespeare. Inspirado
en Ernest Reanan, Rodó retoma a los personajes del drama isabelino
para redactar un texto didáctico con el que persuade a sus lectores
de <negrita>tomar distancia del utilitarismo</negrita>. La prevención
ante esta doctrina, ligada a la máxima del uso o la utilidad como
imperativo de valor, tiene un evidente tinte político en tanto que
se vincula con la aversión hacia el proyecto norteamericano imperialista
en las Américas.</p>
<p>En ese sentido, la exaltación del personaje Ariel, que representa
la espiritualidad, el aire y el vuelo, menoscaba el alto sentido de
materialidad que caracteriza a Calibán. Si la esfera intelectual fue
una cualidad exclusiva de los miembros del Posmodernismo, a pesar
de la escasa militancia intelectual, la espiritualidad fue un aspecto
tan problemático como representativo en varios de los autores, y por
lo tanto, en el ambiente de recepción de las obras.</p>
<p>El contexto cultural del Posmodernismo, en consecuencia, se caracterizó
por las vacilaciones entre <negrita>la seducción por lo nuevo</negrita
>, dado el constante llamado del espíritu materialista norteamericano,
y por <negrita>el apego a distintas versiones de lo ya conocido</negrita
>. La cercanía al catolicismo, a lo tradicional e incluso al Modernismo
se transformó en el otro extremo de esta compleja situación cultural
de la que, naturalmente, la única salida era el movimiento de Quiroga
y compañía: la puerta de entrada a las Vanguardias.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-9D0B2846819A4BDF880725CBF1F95558"
>La cultura entre el Modernismo y las Vanguardias</enlace>
</practica>
<imagen ampliable="no" src="LE_09_05_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Retrato de William Shakespeare. La intertextualidad con <cursiva
>Ariel</cursiva>, de José Enrique Rodó, solo fue un preludio para
la apertura de influencias que se dio durante el Posmodernismo. Tal
apertura, como se puede ver, provino directamente de la etapa de expansión
del Modernismo.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_LE_09_05_CO_8427D9EA808945B39EBEF81778824AFF">
<seccion2Titulo>Los géneros, las obras y los autores del Posmodernismo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El <negrita>Posmodernismo</negrita> es <negrita>uno de los movimientos
estéticos y literarios menos estudiados y reconocidos</negrita> tanto
por las esferas académicas como por los lectores. Esa falta de atención
quizá se deba a que se configuró como una respuesta y un rechazo a
las doctrinas del Modernismo, movimiento que había logrado gran reconocimiento
y popularidad. Otra posible causa del desconocimiento general en torno
al Posmodernismo es que muchos de sus autores no hicieron explícita
su adherencia a un movimiento de tales características. Lo anterior
implica que el Posmodernismo <negrita>no tuvo un credo estético común.</negrita
></p>
<p>De otro lado, se encuentra el hecho de que el nuevo movimiento
no contara con una figura tan prominente en las esferas públicas como
Rubén Darío, ni con una publicación que hiciera las veces de manifiesto
literario, como ocurrió con <cursiva>Los raros</cursiva>. Sin embargo, <negrita
>Enrique González Martínez</negrita>, cercano a Darío, demostró en
su proceder literario e intelectual una contraparte digna de la del
nicaragüense.</p>
<p>Originario de México, González Martínez ejerció primero su profesión
como médico antes de destacarse en las letras. Tuvo una voz política
que fue muy tenida en cuenta en el país, dada su oposición a Madero,
sin llegar a sufrir represalias por ello. El mexicano publicó en revistas
de interés como <cursiva>Argos</cursiva> y <cursiva>Pegaso</cursiva
>. Quizá una sola imagen y un solo poema sinteticen el aporte y la
base poética, también programática, que significó González Martínez
en el panorama literario.</p>
<p><negrita>Tuércele el cuello al cisne...</negrita></p>
<p>Tuércele el cuello al cisne de engañoso plumaje </p>
<p>que da su nota blanca al azul de la fuente; </p>
<p>él pasea su gracia no más, pero no siente </p>
<p>el alma de las cosas ni la voz del paisaje.</p>
<p>Huye de toda forma y de todo lenguaje </p>
<p>que no vayan acordes con el ritmo latente </p>
<p>de la vida profunda... y adora intensamente </p>
<p>la vida, y que la vida comprenda tu homenaje.</p>
<p>Mira al sapiente búho cómo tiende las alas </p>
<p>desde el Olimpo, deja el regazo de Palas </p>
<p>y posa en aquel árbol el vuelo taciturno...</p>
<p>Él no tiene la gracia del cisne, mas su inquieta </p>
<p>pupila, que se clava en la sombra, interpreta </p>
<p>el misterioso libro del silencio nocturno.</p>
<p>El poema, que forma parte del libro <cursiva>Los senderos ocultos</cursiva
> (1911), marca una <negrita>ruptura significativa con el cisne, emblema
modernista</negrita> por excelencia promulgado por Darío. En las estrofas
del poema, se nota lo que algunos críticos reconocieron como un <negrita
>distanciamiento con respecto al parnasianismo</negrita> y una mayor
cercanía con el simbolismo, a saber: la búsqueda de la idea, la sugerencia
y la musicalidad por encima de la pretensión de perfección formal
y de una cercanía con Oriente y sus parangones estéticos clásicos.</p>
<p>Como veremos, algunos de estos lineamientos se quedan cortos ante
la práctica en la escritura de algunos autores que tomaron como referente
a China o a Japón, siendo el caso de <negrita>José Juan Tablada</negrita
> y del mismo González Martínez, que introdujo la clásica imagen del <negrita
>búho de la sabiduría como un nuevo emblema.</negrita></p>
<seccion3 id="S3_LE_09_05_CO_041942600B554A0381A94E645F900538">
<seccion3Titulo>La narrativa del Posmodernismo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Uno de los estandartes más representativos de la narrativa del
Posmodernismo es el uruguayo <negrita>Horacio Quiroga</negrita>. Influenciado
por autores como el ruso Fiodor Dostoievsky, el inglés Joseph Conrad
y el estadounidense Edgar Alan Poe, Quiroga fue capaz de construir
ficciones cargadas de una originalidad y belleza singulares. También,
se destacó por <negrita>la precisión del lenguaje</negrita> y la sofisticación
narratológica con que, más que innovar en cuanto a la voz del relato
se refiere, aceptó y promulgó la economía narrativa: los hechos y
las acciones dichos de manera coherente pero también efectiva.</p>
<p>El rioplatense innovó en la narrativa como ningún otro autor de
su época, pues fue capaz de embocar el impulso vital que lo dirigió
hacia la selva mediante una forma narrativa de gran factura. Quiroga
fue famoso por sus aventuras de exploración en los grandes espacios
naturales de la pampa, en los que llevó a cabo múltiples peripecias
que llevaron su vida a la desgracia. No obstante, aquello también
derivó en la singularidad que acarreó la grandeza de su escritura
literaria. </p>
<p>En consecuencia, el tener una paleta de recursos reducida no obró
en detrimento de la escritura de Quiroga, sino a favor de ella, pues
contaba con una <negrita>innovación formal y creativa</negrita> sin
precedentes. Tal sofisticación e innovación formales fueron suficientes
para el desarrollo de un profundo sentido de la narración, como se
puede apreciar en el fragmento de uno de sus cuentos más representativos.</p>
<p><negrita>Las moscas</negrita></p>
<p>Al rozar el monte, los hombres tumbaron el año anterior este árbol,
cuyo tronco yace en toda su extensión aplastado contra el suelo. Mientras
sus compañeros han perdido gran parte de la corteza en el incendio
del rozado, aquél conserva la suya casi intacta. Apenas si a todo
lo largo una franja carbonizada habla muy claro de la acción del fuego.</p>
<p>Esto era el invierno pasado. Han transcurrido cuatro meses. En
medio del rozado perdido por la sequía, el árbol tronchado yace siempre
en un páramo de cenizas. Sentado contra el tronco, el dorso apoyado
en él, me hallo también inmóvil. En algún punto de la espalda tengo
la columna vertebral rota. He caído allí mismo, después de tropezar
sin suerte contra un raigón. Tal como he caído, permanezco sentado
-quebrado, mejor dicho- contra el árbol.</p>
<p>Desde hace un instante siento un zumbido fijo –el zumbido de la
lesión medular– que lo inunda todo, y en el que mi aliento parece
defluirse. No puedo ya mover las manos, y apenas uno que otro dedo
alcanza a remover la ceniza. </p>
<p>Clarísima y capital, adquiero desde este instante mismo la certidumbre
de que a ras del suelo mi vida está aguardando la instantaneidad de
unos segundos para extinguirse de una vez.</p>
<p>Esta es la verdad. Como ella, jamás se ha presentado a mi mente
una más rotunda. Todas las otras flotan, danzan en una como reverberación
lejanísima de otro yo, en un pasado que tampoco me pertenece. La única
percepción de mi existir, pero flagrante como un gran golpe asestado
en silencio, es que de aquí a un instante voy a morir.</p>
<p>Horacio Quiroga.</p>
<p>Como se observa en la lectura, <negrita>la presencia de los animales
no es un recurso con el cual se busque llamar la atención hacia una
fórmula moral</negrita>, como era habitual en la fabulación, sino
una manera de demostrar que en la dureza de la vida convergen humanos
y animales por igual. Por otra parte, en la narrativa de Horacio Quiroga
hay ocasiones en las que los animales tienen parlamentos, pero no
se hace uso del elemento clásico de la fábula de autores como Esopo.</p>
<p>Además de Quiroga, en la escena latinoamericana se destacaron otros
narradores: el guatemalteco <negrita>Rafael Arévalo Martínez</negrita
> y los chilenos <negrita>Augusto D’Halmar</negrita> y <negrita>Pedro
Prado</negrita>. En ellos se puede corroborar el común denominador
de la influencia de autores rusos como Dostoievski y otros del naturalismo
francés.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-F641CDE91A0D4307A3C657F4E11DFBBA"
>El Posmodernismo y sus antecedentes</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_LE_09_05_CO_8EE97CB1FAAD4C278CFE96FD111577DA">
<seccion3Titulo>La poesía del Posmodernismo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La escritura del Posmodernismo, caracterizada en numerosas ocasiones
y de formas diversas <negrita>por la ruptura de paradigmas</negrita
>, se adelantó a su manera con una inclusión tan necesaria como precaria
en su momento. La poesía del Posmodernismo tuvo a <negrita>Delmira
Agustini</negrita>, una mujer uruguaya, entre sus iniciadores. Agustini,
una figura tan cargada de controversias como de talentos, exploró
de un modo ecléctico e incansable las posibilidades poéticas que ofrecía
aquella época de vacilaciones tanto en lo literario como en lo político. </p>
<p>Agustini se casó con su enamorado Enrique Job Reyes, quien de acuerdo
con la historia oficial, le quitaría la vida tras el inicio de su
proceso de divorcio. Sin embargo, otras versiones señalan que, a la
manera de <cursiva>Romeo y Julieta</cursiva>, Agustini y Reyes cometieron
suicidio al ver que la consumación de su amor era imposible, dadas
las presiones familiares. En cualquier caso, este suceso enmarca a
Agustini en una época y <negrita>un contexto de vasta represión hacia
las mujeres</negrita>: una situación que, por una posible influencia
conservadora, hizo que la autora se sintiera cómoda adaptándose a
los modelos modernistas.</p>
<p>Como lo señaló el crítico literario José Miguel Oviedo, las barreras
que imponían los modelos del Modernismo no calaron con suficiente
rigor en la imaginación poética de Agustini. Así lo evidencia el trato
que la poetisa da al cisne, estandarte del Modernismo: </p>
<p>El ave cándida y grave</p>
<p>tiene un maléfico encanto;</p>
<p>clavel vestido de lirio,</p>
<p>trasciende a llama y milagro!...</p>
<p>Sus alas blancas me turban</p>
<p>como dos cálidos brazos</p>
<p>Delmira Agustini.</p>
<p>A pesar de aceptar las cualidades y la seducción inherentes a la
imagen del ave en “El cisne”, el poema de Agustini también marca la
separación y la riqueza expresiva de la voz poética. En esas condiciones,
se puede verificar un manejo del lenguaje altamente simbólico, lo
que marca un distanciamiento de los preceptos modernistas, en los
que el cisne llegó a ser más una imagen de lo exótico y devino directamente
de las mitologías clásicas, haciendo referencia a Leda y el cisne.</p>
<p>Para ampliar información sobre el cisne como símbolo, visita el
enlace <enlace destino="https://fradive.webs.ull.es/sem/leda.htm"
>[VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-8E6B4A2A474743FC807818A3F78154A5"
>La poesía del Posmodernismo </enlace>
</practica>
<p>Por su parte, el mexicano José Juan Tablada es el abanderado de
un decadentismo de gran alcance que, además, lo vinculó con Oriente:
Japón fue su primera fuente de inspiración, pero luego China sería
su espacio de asentamiento estético y su nueva raíz poética. Sus poemas,
que eran también formas, se transformaron en una constante en la creación
de Tablada.</p>
<p>Del lado argentino, siguiendo el ejemplo de Lugones, se destacaron <negrita
>Enrique Banchs, Evaristo Carriego</negrita> y <negrita>Baldomero
Fernández Moreno</negrita>. La venia de Borges dio a estos autores
una mayor prevalencia en un contexto mucho menos venturoso en el sentido
político que el de los vecinos uruguayos de la época. Un común denominador
de estos autores, similar al de sus contrapartes mexicanas, fue <negrita
>el cuidado formal y la inclinación hacia la sencillez</negrita>,
un rasgo evidente en la obra de Carriego. </p>
<imagen src="LE_09_05_CO_IMG04_small.jpg">
<p>El cisne fue la imagen representativa del Modernismo, pues así
lo sugirió Darío; en el Posmodernismo, el búho representó la corriente
de creación.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_LE_09_05_CO_8EE97CB1FAAD4C278CFE96FD111578DB">
<seccion3Titulo>El teatro del Posmodernismo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Aunque se destacó también como poeta, periodista y narrador, el
peruano <negrita>Abraham Valdelomar</negrita> se presenta como uno
de los pocos dramaturgos de este movimiento. Valdelomar también fue
una figura sobresaliente entre sus contemporáneos debido a los numerosos
desórdenes y vicios que tuvo durante su corta vida. Si bien en un
primer momento su <negrita>búsqueda del criollismo</negrita> apenas
le proporcionó una popularidad limitada a un contexto local, el paso
del tiempo le daría una mayor prevalencia.</p>
<p>Valdelomar no completó ningún libro de poesía, pero sí <negrita
>cuatro obras basadas en temas históricos o relacionados con sus posturas
literarias</negrita>. <cursiva>El vuelo</cursiva> (1914), por ejemplo,
fue un drama inspirado en Carlos Tenaud, primer aviador peruano. El
autor colaboró con José Carlos Mariátegui para la adaptación al teatro
de <cursiva>La verdolaga</cursiva> (1916), que era originalmente una
novela. De esta manera, se pueden apreciar oscilaciones entre temas
de contenido histórico y otros contenidos, en los que sus colaboradores
expresan una inclinación social. Por ejemplo,  Mariátegui, conocido
por su reivindicación del lugar de los indígenas en los procesos históricos
del Perú, se vinculó teóricamente con Marx para establecer tesis y
ensayos en los que también trataba el problema de la propiedad de
la tierra.</p>
<p><cursiva>Palabras</cursiva>, tragedia modernista y alegórica en
un acto, da cuenta del arraigo que tenía Valdelomar en la tradición
literaria que lo precedió. La obra se conserva en su totalidad. La
 tragedia pastoril <cursiva>Verdolaga</cursiva> (1917) no tuvo la
misma suerte, pues a pesar de su mayor extensión y del interés académico
que podía despertar, solo se conservan de ella unos pocos fragmentos. </p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-8636AF0A459340A4995135F302627169"
>Las expresiones literarias del Posmodernismo</enlace>
</profundiza><recuerda><recuerdaTexto>
<p>El <negrita>Posmodernismo</negrita> se erige, ante todo, como <negrita
>una respuesta al Modernismo</negrita>, lo cual no quiere decir que
haya un rechazo definitivo al movimiento original. Si bien hay algún
grado de rechazo e incluso algo de cuestionamiento ante los parangones
estéticos que se llevaron al extremo en el movimiento de Darío, lo
que se da en muchos casos es una reformación. De ahí el uso del prefijo <cursiva
>pos-</cursiva>, pues denota que se contiene al movimiento aludido
(Modernismo), pero también hay una actitud definitoria que se propone
superar sus imperfecciones.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto>
</seccion2><seccion2
id="S2_LE_09_05_CO_7F7CDEF0A87841E0876B4BF8DE935016">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-39B20326D48B4500A9FE6A5E9D805C31"
>Refuerza tu aprendizaje: La literatura latinoamericana del Posmodernismo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_LE_09_05_CO_ABDE158761B848FF9CA56617E8D03E63">
<seccion1Titulo>Gramática: la oración compuesta por yuxtaposición</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>¿Qué entiendes por yuxtaposición? ¿Cómo crees que la yuxtaposición
funciona en gramática? ¿Cómo crees que se diferenciaría una oración
compuesta por yuxtaposición de las coordinadas y las subordinadas?
Ten en cuenta la función de los enlaces en las oraciones compuestas. </p>
<destacado><destacadoTitulo>La yuxtaposición </destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La <negrita>palabra</negrita> <cursiva> yuxtaposición</cursiva
> puede definirse como “puesto junto a” o “en posición inmediata a
algo”. En ese sentido, en gramática se habla de una proposición que
le sigue a otra, cuyo enlace o relación lo determina un signo de puntuación.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Decimos que dos o más proposiciones se relacionan por <negrita
>yuxtaposición</negrita> cuando no se relacionan o enlazan por un
enlace o un nexo (por ejemplo, <cursiva>y, o, como, de, para,</cursiva
> etc.), sino que <negrita>se determinan únicamente por pausas o signos
de puntuación</negrita> (generalmente: <cursiva>coma, punto y coma</cursiva
> o <cursiva>dos puntos</cursiva>), como se observa en el ejemplo:</p>
<formula alineacion="centrada" src="LE_09_05_GRAM01.gif"></formula>
<p>Esta particularidad hace <negrita>que sea el hablante quien infiera</negrita
>, según el contexto, <negrita>el sentido de cada oración</negrita
>. Dicha inferencia del sentido o interpretación permite establecer
si las proposiciones son completamente independientes, o si existe
alguna relación o dependencia semántica entre ellas.</p>
<formula alineacion="centrada" src="LE_09_05_GRAM02.gif"></formula>
<p>En el ejemplo anterior se habla de oraciones independientes (relacionadas
por yuxtaposición), porque cada proposición es independiente sintáctica
y semánticamente.</p>
<formula alineacion="centrada" src="LE_09_05_GRAM03.gif"></formula>
<p>En este caso, se podría indicar que la segunda oración se presenta
como consecuencia de la primera, es decir, son <negrita>dependientes
semánticamente</negrita>. Sin embargo, <negrita>se aconseja analizar
las proposiciones yuxtapuestas de manera independiente</negrita> (como
una oración compuesta), dado que, por tratarse de la interpretación
del hablante, la cuestión sobre su dependencia puede generar confusiones.
Es así como la interpretación errónea del signo de puntuación del
punto y coma (;) podría generar en el lector la confusión entre una
enumeración compleja.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Según el contexto, la interpretación de las proposiciones relacionadas
por yuxtaposición puede cambiar. Para evitar confusiones o desacuerdos
innecesarios, no olvides analizar cada proposición de manera independiente
y constatar si entre ellas existe alguna dependencia sintáctica.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-CBB25F1A810244689714D6F6EE9CE8E5"
>Las oraciones compuestas por yuxtaposición</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-8672A96338E946CC951E7A68FF813987"
>La composición yuxtapuesta </enlace>
</practica><seccion2
id="S2_LE_09_05_CO_CFA82590F1B5403DB9476C8D28B2983B">
<seccion2Titulo>Las relaciones sintácticas en la yuxtaposición </seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En las oraciones compuestas por yuxtaposición, pueden darse dos
relaciones sintácticas: de <negrita>coordinación</negrita> o de <negrita
>subordinación</negrita>. En el primer caso, la oración compuesta
por yuxtaposición se construye con dos proposiciones independientes
entre sí. En el segundo, una proposición entra a formar parte de otra,
pero sin un enlace que la introduzca.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las <negrita>relaciones sintácticas</negrita> en la yuxtaposición
pueden determinarse por medio de su análisis, es decir, la <negrita
>identificación de sus características</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Así, es necesario seguir dos pasos para analizar las oraciones
compuestas por yuxtaposición:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>En primer lugar, se tendrán en cuenta, o se señalarán,
las proposiciones que conforman la oración. Para esto, se pueden <negrita
>localizar los signos de puntuación</negrita> (generalmente <cursiva
>coma, punto y coma</cursiva> o <cursiva>dos puntos</cursiva>) que
sirven como enlaces, así como <negrita>los verbos que componen la
oración</negrita>: estos permiten determinar el número de proposiciones
que hay en la oración.</listaElemento>
<listaElemento>En segundo lugar, ya que se ha establecido la estructura
general y se ha resaltado la importancia de analizar cada proposición
de manera independiente, <negrita>se localizarán sus componentes</negrita
>, como en el caso de una oración simple, es decir, su respectivo
predicado y, a excepción de una oración impersonal, su respectivo
sujeto. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>El siguiente análisis parte de las anteriores premisas:</p>
<formula alineacion="centrada" src="LE_09_05_GRAM04.gif"></formula>
<p>Como se puede notar, a una oración compuesta por coordinación se
le yuxtapone otra proposición igualmente independiente.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-7C6B0EA608224F5D80B45447C6F5DB27"
>La formación de oraciones yuxtapuestas</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-4F6D3C00A165433FBBD37069EF871BAE"
>La relación entre las proposiciones </enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_LE_09_05_CO_CFA82590F1B5403DB9476C8D28B2973C">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-F338D35136624159AF5F54EA72CF1C4F"
>Refuerza tu aprendizaje: La oración compuesta por yuxtaposición </enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_LE_09_05_CO_1ED902B0F0384F07A55A25F63F3C3978">
<seccion1Titulo>Ortografía: la coma en incisos, en vocativos y para
elidir verbos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>¿Cuántas funciones crees que cumple el signo de puntuación de la
coma? ¿Con qué finalidad separarías entre comas un sustantivo, un
nombre propio o un pronombre personal? ¿Qué entiendes por inciso y
vocativo? ¿Cuál crees que es el significado de la expresión <cursiva
>elisión verbal</cursiva>?</p>
<p>Lee con atención los siguientes enunciados:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Lo hizo. Lamentablemente.</listaElemento>
<listaElemento>Lo hizo; lamentablemente.</listaElemento>
<listaElemento>Lo hizo, lamentablemente.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Como se sigue de los tres enunciados, la coma marca una pausa breve
o débil en la cadena hablada, aunque no siempre tales pausas se marcan
con ese signo. Por consiguiente, los tres enunciados referidos están
escritos de manera correcta. Así mismo, es importante tener en cuenta
que los usos de la coma no se delimitan atendiendo a las pausas de
la cadena hablada, sino a unas reglas específicas.</p>
<p>El signo de puntuación llamado <negrita>coma</negrita> corresponde
a una breve pausa que se hace al hablar, y se le denomina <negrita
>signo delimitativo</negrita> porque se encarga de indicar cuáles
son las detenciones que se producen en un enunciado. Esta pausa está
determinada por el sentido completo de la oración y sus reglas de
uso varían según cada caso: </p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Entre palabras o proposiciones que no vayan unidas
por conjunciones.</listaElemento>
<listaElemento> Entre conjunciones adversativas (<cursiva>mas, pero,
aunque</cursiva>). </listaElemento>
<listaElemento>Entre conjunciones como <cursiva>ya que</cursiva> o
expresiones como <cursiva>sin embargo, en efecto, por último</cursiva
>.</listaElemento>
<listaElemento>Después de una proposición subordinada, cuando esta
se antepone a la principal.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>Generalidades en el uso de la coma</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La coma siempre se emplea unida a la palabra o signo de puntuación
que la precede y separada de la palabra o signo que la sucede.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Además de los casos ya citados, la coma también debe ser utilizada
al modificar el orden usual de las partes de la oración. En situaciones
semejantes aparecen los <negrita>incisos</negrita>, es decir, aquellas
aclaraciones que pueden interrumpir momentáneamente una oración o
un texto con un sentido específico, como se puede observar en el ejemplo:</p>
<p>Durante el evento, organizado por la Alcaldía Mayor de Bogotá,
se entregaron más de 120 becas a estudiantes con sobresaliente desempeño
académico.</p>
<p>La proposición <cursiva>organizado por la Alcaldía Mayor de Bogotá</cursiva
> se ha intercalado dentro de otra con el fin de aportar un <negrita
>sentido aclaratorio</negrita>. Por esa razón, es necesario que se
separe haciendo uso de la coma y así puedan ser aislados aquellos
elementos secundarios que cumplen con el propósito de rectificar,
ampliar o aportar precisiones al texto completo.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-63D015A503D24FAD892AAE77FC781057"
>La coma en incisos, en vocativos y en la elisión del verbo</enlace>
</profundiza>
<p>Además, los incisos pueden suministrar información que esté parcialmente
ligada al resto del enunciado sin perder por ello algo de autonomía
semántica o gramatical, como ocurre en el ejemplo: </p>
<p>Tu relatoría, ¡la mejor del seminario!, destacó por su notable
coherencia y esmerada redacción.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Otros usos de incisos</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>•	En <negrita>estructuras explicativas</negrita>, donde se dé una
interrupción en el curso del enunciado para agregar una aclaración.
Por ejemplo: El ciclista boyacense, subcampeón en la última entrega
del Tour de Francia, no desiste en su empeño de hacerse con el <cursiva
>maillot</cursiva> amarillo.</p>
<p>  •	En <negrita>expresiones de carácter accesorio</negrita>, sin
demasiada relación semántica con el resto del enunciado. Por ejemplo:
Decidió que ordenaría la construcción del edificio, ¡qué enorme disparate
el suyo!, sin la licencia de construcción.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>De otro lado, en diferentes situaciones comunicativas, es frecuente
que un hablante quiera obtener respuesta o conocer la reacción de
un interlocutor determinado. Para eso, es necesario que se dirija
al receptor a partir de un <negrita>vocativo</negrita>, es decir,
una o más palabras que apelen al <negrita>receptor del mensaje</negrita
>, ya se trate de un nombre propio, un apodo, un sobrenombre, un pronombre
personal, etc.</p>
<p>Dicho receptor del mensaje, que por lo general concuerda con la
persona de quien se espera respuesta, puede situarse gramaticalmente
en cualquier lugar de la oración, lo cual genera una intención distinta
en el mensaje.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-0B823A6807CD49B18EC7791991B0FB04"
>La coma y sus usos</enlace>
</practica>
<p>Sin importar si se trata de una orden, una pregunta o una petición,
el uso de la coma es fundamental para marcar la intención de la expresión.
Todos aquellos pronombres o <negrita>grupos nominales que funcionen
como vocativos</negrita> y que se refieran al interlocutor a quien
se dirige el hablante deben ser aislados entre comas, como ocurre
en los siguientes ejemplos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Andrea, no me gusta que bebas de mi termo. </listaElemento>
<listaElemento>No olvide, señora, que su estado de salud es delicado.</listaElemento>
<listaElemento>Haremos enseguida lo que usted indique, mi capitán.</listaElemento>
<listaElemento>Joven, entrégueme inmediatamente sus documentos.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>Las diferencias entre vocativo y sujeto</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Para poder distinguir entre un elemento de la oración que cumple
la función de un <negrita>vocativo</negrita> y otro que funciona como <negrita
>sujeto</negrita>, es necesaria siempre la presencia de la coma. Así,
por ejemplo, en la siguiente oración, el nombre propio hace las veces
de vocativo: <cursiva>Angélica, obedece mi orden</cursiva>. Mientras
tanto, si se elimina la coma que indica la separación del vocativo,
el nombre propio funcionaría como sujeto: <cursiva>Angélica obedece
mi orden</cursiva>.</p>
</destacadoTexto></destacado><recuerda><recuerdaTexto>
<p>Por lo general, las <negrita>pausas</negrita> que pronunciamos
en la oralidad marcan una <negrita>curva de entonación descendente</negrita
>. En tales casos, los vocativos siempre deben ser escritos entre
comas, sin importar la brevedad del enunciado, por ejemplo:</p>
<p>•	Sí, mi amor.</p>
<p>•	No, señora.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Mientras que en el caso de los incisos y los vocativos la coma
introduce palabras, existe otro caso en el que la coma indica la omisión
de un verbo. En ciertas oraciones, un verbo debe omitirse porque se
sobreentiende, entonces se escribe una coma que indica tal supresión
o <negrita>elisión verbal</negrita>. En este caso, la coma separa
el sujeto del complemento verbal y el verbo se elimina porque ya se
ha mencionado con anterioridad o porque está sobreentendido, como
ocurre en los ejemplos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>En 1954, William Golding publicó <cursiva>El señor
de las moscas</cursiva> y J. R. R. Tolkien, <cursiva>El señor de los
anillos</cursiva>.</listaElemento>
<listaElemento>Los que no hayan traído su tarea, al patio.</listaElemento>
<listaElemento>Buenos Aires tiene un veloz metro subterráneo; Bogotá,
buses lentos.</listaElemento>
<listaElemento>Arturo es esbelto; Miguel, obeso.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Siempre que se elide un verbo es conveniente el uso de la coma,
pero no por ello es obligatorio escribirla, dado que el contexto permite
inferir la elisión que opera en la construcción sintáctica. No obstante,
una adecuada colocación de ese signo delimitativo puede hacer mucho
más claro el sentido de un enunciado.</p>
<p>Además de la elisión del verbo, la coma puede marcar una elisión
de un segmento más amplio en oraciones en las que el sentido se repite.
Es lo que sucede en la siguiente oración: </p>
<p>Adriana comenzó a estudiar para el examen del jueves; Mariana,
para el del martes.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Cuando tengas dificultad para ubicar adecuadamente una coma en
un enunciado, intenta leer en voz alta lo que has escrito. Nunca olvides
que la óptima colocación de una coma es importante para establecer
el sentido general de una frase o un texto.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-97D71AD00AEB4D229DE124BA9F861C26"
>La ubicación de la coma</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_LE_09_05_CO_CFA82590F1B5403DB9476C8D28B2953D">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-BC7671B05D13442C8E57054E4AB95450"
>Refuerza tu aprendizaje: La coma en incisos, vocativos y para elidir
verbos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_LE_09_05_CO_937BE1F718DE4293A7CCCA2333AC005D">
<seccion1Titulo>Comprensión textual: el informe científico</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>¿Cómo crees que tus ideas de investigación o trabajo pueden ser
compartidas? ¿De qué manera un documento escrito puede poner en contacto
diferentes ideas sobre un mismo tema?</p>
<destacado><destacadoTitulo>El informe científico</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El informe científico es un documento <negrita>escrito en prosa
informativa que nos permite comunicar</negrita>, de la manera más
clara posible, los intereses, avances o resultados de una investigación. </p>
</destacadoTexto></destacado>
<p><negrita>Propiciar el diálogo crítico</negrita> en torno a una
idea es uno de los propósitos fundamentales de una investigación.
Para eso, es necesario <negrita>emplear un lenguaje claro</negrita
>, cuya estructura les sea común a los posibles lectores, lo que a
su vez permitirá que el investigador exponga los aspectos centrales
de su trabajo. </p>
<p>El informe científico es la <negrita>herramienta de aprendizaje
y comunicación</negrita> que mejor se ajusta a la necesidad de poner
en circulación el conocimiento que se tenga sobre un tema específico.
 Es común creer que el informe científico se limita al campo de las
ciencias naturales. Sin embargo, el calificativo “científico” se refiere
a la rigurosidad y sobre todo a la organización con la que se presenta
la información, distinguiéndola, por ejemplo, de las reseñas, los
resúmenes o los artículos periodísticos. Por lo general, estos informes
se clasifican, según el lenguaje utilizado o el público al que se
dirigen, de la siguiente manera:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Técnicos</negrita>, desarrollados generalmente
por instituciones públicas o privadas, como universidades o centros
de investigación.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>De divulgación</negrita>, dirigido a un público
mucho más amplio y utilizado principalmente cuando una institución
o entidad quiere dar a conocer una investigación que interese al público
en general.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Mixtos</negrita>, destinado a todo tipo de
público (general o institucional). </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="LE_09_05_CO_IMG05_small.jpg">
<p>La efectividad de un informe científico depende de la capacidad
del investigador de buscar, analizar y seleccionar la información
que le permita comunicar sus ideas y propiciar el diálogo con los
posibles lectores. </p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_LE_09_05_CO_7FB5615439984D66BA2D761D85CE4381">
<seccion2Titulo>La intención comunicativa del informe científico</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para comprender el propósito del informe científico, así como las
razones que lo convierten en una herramienta de aprendizaje, es necesario
preguntarse por su intención comunicativa. Hay que entender que al
tratarse principalmente de un texto informativo, su desarrollo deberá
responder a las siguientes preguntas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>¿Cuál es el sentido del informe?</listaElemento>
<listaElemento>¿Cómo se desarrolla?</listaElemento>
<listaElemento>¿Cuáles son sus resultados o conclusiones? </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>La respuesta a estas preguntas debe exponerse de la manera más
clara posible, reafirmando la intención del informe científico: informar
sobre los desarrollos alcanzados en un tema específico. </p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-4CCB4C07AADE429ABE7D30971B362D3B"
>El informe científico</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-5DA8E8F7D04D40788CCEA9D5DE9B9403"
>Las características de los textos científicos</enlace>
</practica>
<p>Es importante diferenciar, en la tipología textual en la que se
enmarca el informe científico, el texto informativo del texto expositivo.
Este último, al presentarse de manera neutral y objetiva, no tiene
el propósito de convencer o respaldar una hipótesis, como en el caso
del informe científico; simplemente expone un tema a un público general. </p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_LE_09_05_CO_45B231641B964E459CC76DB700E10B8E">
<seccion2Titulo>Las características del informe científico</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las <negrita>características textuales del informe científico</negrita
>, que en buena medida también <negrita>determinan su estructura</negrita
>, pueden ser clasificadas de la siguiente manera: </p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Expositivos</negrita>, que no siempre presentan
las conclusiones o los resultados, pues su objetivo principal es la
descripción de un tema específico.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Analíticos</negrita>, que deben justificar
la idea o hipótesis que motivó la investigación.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Persuasivos</negrita>, que además de exponer
y justificar una idea, intentan convencer al posible lector de tomar
una posición frente al tema.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>Características textuales del informe
científico</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Todo informe científico, sin importar sus características textuales
o su finalidad, <negrita>debe partir de una hipótesis</negrita>, es
decir, de la suposición o la idea que respalda y origina el proceso
de investigación. </p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen ampliable="no" src="LE_09_05_CO_IMG06_small.jpg">
<p>El informe científico no solo es la exposición, y en ocasiones
justificación, de una hipótesis. También es la oportunidad de generar
nuevas ideas o posiciones frente a un tema, por lo cual se convierte
en una estrategia para la circulación del conocimiento. </p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La inclusión de formatos como diagramas, tablas de contenido, imágenes
o hipervínculos no es un rasgo fundamental del informe científico:
esto depende del tema a tratar, así como de su clasificación (técnicos,
de divulgación o mixtos) y sus características (expositivos, analíticos
o persuasivos). </p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_LE_09_05_CO_45B231641B964E459CC76DB700E10C8F">
<seccion2Titulo>Estrategia de lectura: identificar las palabras clave</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Al presentar un informe científico, es necesario informar a los
posibles lectores los <negrita>principales tópicos del documento</negrita
>. Esto les permite tener una idea general del tema y su desarrollo.
La herramienta más común y efectiva para dar esta información se conoce
como “palabras clave”. </p>
<p>Identificar las palabras clave de un documento no solo facilita
la comunicación con los posibles lectores, <negrita>fortaleciendo
la capacidad de concreción</negrita>; también se convierte en una
estrategia de lectura para las investigaciones previas a la elaboración
de un informe científico, pues permite identificar y organizar la
información relevante. </p>
<p><negrita>Para identificar las palabras clave</negrita> es importante
tener en cuenta los siguientes aspectos: </p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>En cada párrafo hay una palabra clave:</negrita
> por lo general, los párrafos de un texto desarrollan o plantean
una idea. Al inicio, en la mitad o al final, hay una palabra que resume
el contenido.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Los conectores de conclusión y consecuencia:</negrita
> expresiones como <cursiva>por lo tanto, entonces, de este modo,
finalmente</cursiva> o <cursiva>por todo lo anterior</cursiva> son
las que suelen anteceder o anunciar las palabras clave de un texto.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Los nombres, las acciones y las características:</negrita
> identificar en cada lectura de quién o de qué se está hablando,
qué se está diciendo y cómo se hace ayuda a reconocer la idea central
de un texto. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_LE_09_05_CO_45B231641B964E459CC76DB700E12C2F">
<seccion2Titulo>Consolidación </seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-8C7ED6E64D9045B18CD7A8CEDB1EBF32"
>Refuerza tu aprendizaje: El informe científico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_LE_09_05_CO_1442A2CE1AA644279B0886ACFE444FB6">
<seccion1Titulo>Producción textual: el informe científico</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>¿Cuál crees que es la mejor manera de comunicar ideas o hipótesis
de investigación? ¿Por qué crees importante compartir, por medio de
la escritura, las opiniones o los intereses que se tengan sobre un
mismo punto?</p><?Pub Caret 99?>
<destacado><destacadoTitulo>La escritura de un informe científico </destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La escritura de un informe científico es una herramienta de comunicación
 necesaria no solo para exponer nuestras ideas, sino también para
conocer los aportes de otras personas acerca de un mismo tema; así,
se construye una comunidad científica (académica o laboral) que propicie
la opinión crítica y objetiva. </p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Comunicar ideas de un modo inteligible es uno de los pasos fundamentales
para toda investigación. El <negrita>ejercicio de escritura permite
delimitar ideas</negrita> y presentarlas de manera clara, facilitando
la comprensión de los posibles lectores. </p>
<p>Sin importar el ámbito en el que se desarrolle el informe científico
(laboral, estudiantil, comercial o universitario, por ejemplo), debe
cumplir con una estructura básica, que busca <negrita>la precisión
y la objetividad</negrita>. Por eso, se recomienda evitar el uso de
formas verbales como <cursiva>me gustaría, creo</cursiva> o <cursiva
>deseo</cursiva> y reemplazarlas por otras como <cursiva>se ha analizado,
se observa</cursiva> o <cursiva>se procedió</cursiva>. </p>
<imagen src="LE_09_05_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Escribir en listas o notas cada una de las ideas que se tienen
sobre un mismo punto ayuda a delimitar la información que se tendrá
en cuenta en el proceso final de escritura del informe científico. </p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_LE_09_05_CO_614C25C5873F4D6B82F4D92F8D6C29DE">
<seccion2Titulo>La estructura del informe científico </seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Como herramienta de comunicación y aprendizaje, el informe científico
debe dar cuenta, sobre todo, de los objetivos que anteceden y guían
la investigación, la manera en que se desarrolla y los resultados
o las conclusiones. Siguiendo estas pautas, se puede contar con una
estructura común. </p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Título:</negrita> se aconseja que sea corto
(máximo una línea) y que contenga palabras o conceptos esenciales
que den una idea general del contenido a los posibles lectores.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Resumen:</negrita> sintetizar el contenido
del informe facilita su lectura, y nos permite conocer su información
más importante y determinar si es o no de nuestro interés. Por lo
general, los resúmenes no exceden las 250 palabras.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Palabras clave:</negrita> advierten sobre
los principales tópicos del informe, y según el tipo de publicación,
facilitan su búsqueda en bases de información o catálogos de biblioteca.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Introducción:</negrita> señala el objetivo
del informe, así como sus antecedentes y su pertinencia. Se aconseja
que la introducción sea breve.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Metodología:</negrita> explica cómo se ha
desarrollado la investigación, con qué métodos o estudios.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Discusión:</negrita> es el centro del informe,
en el que se desarrollan y se justifican las ideas o hipótesis que
han dado lugar al escrito.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Conclusiones o resultados:</negrita> dependiendo
del tipo de informe, los resultados o las conclusiones pueden presentarse
mediante datos, interpretaciones o comentarios. En cualquiera de estos
casos, tiene que hacerse de manera clara y concisa.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Notas y referencias:</negrita> al final del
informe se deben incluir los textos que fueron citados o utilizados
para su elaboración. A esto se le conoce como <negrita>bibliografía</negrita
> o <negrita>referencias</negrita>. Asimismo, se pueden incluir, de
ser necesario, materiales adjuntos como gráficos, fotografías o tablas. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Dependiendo del ámbito en el que se pida el informe, este puede
tener algunos cambios, como la inclusión de tablas de contenido o
la traducción del título, el resumen y las palabras clave a otro idioma
(generalmente inglés). Estos cambios, que no afectan la estructura
general, también se determinan por las normas de escritura y presentación
de textos en la comunidad académica. Las más comunes son APA (American
Psychological Association) y MLA (Modern Language Association). </p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso280&amp;IdRecurso=RES-36F1EA22EB0D40F3A6BB5FF4755F2D3E"
>Cómo producir un informe científico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_LE_09_05_CO_A07C68BBC5E441E9841F4B024078EC3A">
<seccion2Titulo>Escribe un informe científico</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La escritura de un informe científico debe considerar los siguientes
pasos: </p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Fijar el objetivo:</negrita> se recomienda
hacerse las siguientes preguntas: ¿para quién es el informe?, ¿cuál
es su pertinencia?, ¿qué lo distingue de otras opiniones, investigaciones
o trabajos sobre el mismo tema?, ¿cuál podría ser su alcance?</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Selección, evaluación y organización de la
información:</negrita> todo informe debe contar con una fase preliminar
de investigación, esto es, la búsqueda de información que consideremos
pertinente para respaldar y desarrollar una idea (en bibliotecas,
internet, entrevistas, etc.). Este <negrita>proceso de selección</negrita
>, en el que se comparan diferentes fuentes de información, debe ser
delimitado en función de nuestra hipótesis o idea de investigación.
Así es <negrita>como evaluamos</negrita> la información que luego
nos permitirá, en el proceso de escritura del informe, señalar los
puntos que consideramos más importantes. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>Organizar la información</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Todo proceso de escritura expone las ideas que se tengan sobre
un tema en particular. Por eso es importante seleccionar y organizar
la información que se ha recogido, evitando que la opinión de quien
escribe se confunda con la de otras personas, que se pierda la claridad
o que se caiga en repeticiones innecesarias. </p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="LE_09_05_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Desde el momento mismo en que comienza una investigación es bueno
contar con un cronograma de actividades o pasos a seguir. De esta
manera, se aprovecha al máximo el tiempo para la escritura, considerando
los posibles cambios o ajustes necesarios después de una revisión.
 </p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Todo proceso de escritura requiere <negrita>tiempo y concentración</negrita
>. No pierdas de vista el objetivo de la investigación. <negrita>Relee
el informe</negrita> cuando lo hayas terminado y, de ser posible, <negrita
>compártelo con alguien más</negrita> antes de entregarlo, ya que
la opinión de otros puede  ayudarte a encontrar errores o a identificar
los puntos donde se pierde la claridad en la comunicación. </p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso290&amp;IdRecurso=RES-086537B2056C434BB3D2FA081EB16A80"
>Escribe un informe científico</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_LE_09_05_CO_A07C68BBC5E441E9841F4B024078DC3B">
<seccion2Titulo>Consolidación </seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso300&amp;IdRecurso=RES-ED87FF1496E04861A86F20FB8F26CE11"
>Refuerza tu aprendizaje: Escribe un informe científico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_LE_09_05_CO_2DBFDE6381F54CD68C381EB8B6737FEE">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus habilidades y afianza tus competencias con estas
actividades.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso310&amp;IdRecurso=RES-C5DFBC545BB04C549C9AB99E39724D7C"
>La poesía posmodernista</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso320&amp;IdRecurso=RES-C6008C73179344858B6800252A2A4E3A"
>Sintaxis: indica de qué tipo de oración se trata</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso330&amp;IdRecurso=RES-B5EA7238BEE545B8B5D8E274131CFBDB"
>Las clases de informes científicos</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_LE_09_05_CO_5D34DB7473794B2EA723D63308127B66"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso360&amp;IdRecurso=RES-5E205384D5084685B70385437075FEF9"
>Mapa conceptual del tema El informe científico</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=LE_09_05_CO_Recurso370&amp;IdRecurso=RES-9B700DE5AAAA4E8BB89528618460A079"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema El informe científico</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://www.poemas-del-alma.com/blog/especiales/el-posmodernismo-hispanoamericano"
>Artículo acerca del Posmodernismo hispanoamericano.</enlace>
<enlace
destino="http://www.mep.go.cr/educatico/oraciones-compuestas-yuxtaposicio%CC%81n-coordinacio%CC%81n"
>Video sobre de las oraciones compuestas, con énfasis en yuxtaposición
y coordinación. Ministerio de educación Pública de Costa Rica. </enlace>
<enlace destino="http://www.reglasdeortografia.com/coma05.php">Actividades
acerca del uso de la coma en incisos.</enlace>
<enlace
destino="http://www.fundeu.es/recomendacion/vocativos-entre-comas/"
>Nota de la Fundación del español urgente, FUNDÉU, en torno a la coma
en los vocativos.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
